
# **Fases del tratamiento y elaboracion de perfiles**

Antes de avanzar con la problemática vinculada al tratamiento auto
matizado, es útil ejemplificar los tres tipos de tratamiento, en relación con
las TIC que se utilizan. Veamos los siguientes ejemplos hipotéticos.

**a)** Abel se realiza un estudio médico en un consultorio médico. Camila, secretaria de la médica que realizó el estudio, es la encargada de transcribir y almacenar los datos de los exámenes médicos en fichas impresas. Camila, sin el consentimiento de Abel, decide comunicar los datos sobre la enfermedad a tanta gente como pueda. Para ello decide escribir a mano los datos del estudio en veinte hojas, y luego las distribuye por correo postal.

**b)** En el segundo caso, Camila utiliza una base electrónica, carga los datos de los estudios en ella y la adjunta a múltiples cuentas de e-mail para su envío electrónico. Desde ya que los destinatarios también podrían reenviar esa información a otras cuentas.

**c)** En el tercer supuesto, la base de datos se encuentra almacenada en la Nube, y Camila decide transmitirla. Sumado a ello, Instagram y Facebook acceden a esos datos y realizan un perfilado a partir del comportamiento online de Abel en los últimos días. Él entró a noticias relacionadas con la cura de enfermedades, compartió publicaciones que contenían testimonios de personas con su enfermedad, y además puso “Me gusta” en diversas publicaciones que demuestran que su enfermedad es curable. Asimismo, solicitó información en las páginas de algunos centros médicos; comenzó a recibir mails con información acerca de distintos tratamientos de salud, recibió publicidad en Instagram y en Facebook sobre mutuales prepagas, clínicas médicas, lugares de reposo y tratamientos alternativos, entre muchos otros. 

En estos tres grandes escenarios, se advierte un tratamiento no electrónico, un tratamiento electrónico y un tratamiento automatizado respectivamente. La IA es la gran responsable del tratamiento automatizado y, por ello, aquí focalizaremos nuestro análisis.

**Recolección explícita: almacenando clics o “toques” con IA.** Suponga que pone “Me gusta” en una red social a muchas propagandas políticas de un determinado partido. Explícitamente, la plataforma y las empresas asociadas a esta pueden deducir su preferencia. Sumado a ello, hizo clics en distintas páginas web relacionadas con ese partido político. Además, a través de clics, abre ciertas noticias, se queda más tiempo en unas que en otras, pone likes en publicaciones, comparte otras y decide dar “toques” para acelerar la circulación de historias o para saltear las que no le interesan en Facebook o en Instagram. También sigue a ciertas páginas o cuentas, entre muchos otros comportamientos concretos y expresos que las plataformas o empresas recolectan y almacenan. La idea rectora es asociar esos millones de datos a los usuarios.

Además de los datos personales que Facebook recopila cada vez que ponemos “Me gusta” en una publicación o vemos una historia, se adiciona el hecho de que, además, pretende incluir el reconocimiento facial para que la persona pueda reconocer su identidad, por lo que también están en juego la recolección de los datos biométricos.

**Recolección implícita.** La IA es capaz de recolectar y almacenar datos que en otros tipos de tratamiento sería imposible. Veamos esto con un ejemplo concreto. Supongamos que a una persona le agrada otra y lo mantiene en secreto. Tiene fotos impresas y las observa con frecuencia en su casa sin ningún testigo. Tampoco hay cámaras capaces de captar esta información y no usa celular ni computadora. Por lo tanto, sería prácticamente imposible que estos datos sean captados y sometidos a un tratamiento si no se comparten por medios tradicionales o electrónicos, como llamar por teléfono o utilizar una computadora, un escáner y usar una cuenta de e-mail para enviarlo. Es decir, en los tratamientos no electrónicos, y también en los electrónicos clásicos, la voluntad y ciertas acciones del titular de los datos activa la recolección para su posterior tratamiento. Este es el paradigma clásico del siglo xx.

Ahora bien, suponga que esta misma persona que miraba fotos en su domicilio utiliza a diario Instagram y Facebook a través de su celular. En vez de mirar fotos impresas, se detiene mucho tiempo, en forma reiterada, a observar el perfil de una persona. Mira detenidamente sus posteos e historias, pero decide no interactuar con ella. Es decir, no comenta, no pone “Me gusta”, ni realiza otro comportamiento más allá de mirar detenidamente las historias y fotos de la persona. Gracias al nuevo paradigma digital, los algoritmos recolectan y almacenan estos comportamientos implícitos y luego, a través de la IA, los tratan para deducir preferencias, captar tendencias, personalizar al usuario y perfilar contenido.

Las plataformas más usadas como Facebook, Instagram o LinkedIn son capaces de recolectar y almacenar esos datos que surgen a partir de esas acciones digitales, en apariencia estrictamente privadas. Para los algoritmos inteligentes, casi nada es privado y por eso trabajan todo el tiempo sobre nuestros comportamientos digitales expresos e implícitos, como la geolocalización de su dispositivo móvil.

Aunque no lo crea, las plataformas expresamente nos advierten lo que recolectan en la “famosa” política de datos que casi nadie se ocupa de leer. Observe lo que Facebook nos cuenta: “Recopilamos el contenido y otros datos que proporcionas cuando usas nuestros Servicios; por ejemplo, cuando te registras para crear una cuenta, creas o compartes contenido y envías mensajes o te comunicas con otros usuarios. La información puede corresponder a datos incluidos en el contenido que proporcionas o relacionados con este, (…) También recopilamos información sobre el uso que haces de los Servicios; por ejemplo, el tipo de contenido que ves o con el que interactúas, o la frecuencia y duración de tus actividades.

“Si usas nuestros Servicios para efectuar compras o transacciones financieras (por ejemplo, cuando compras algo en Facebook, realizas una compra en un juego o haces una donación), recopilamos datos sobre la compra o transacción. Esta información incluye tus datos de pago, como tu número de tarjeta de crédito o débito e información adicional sobre la tarjeta, así como otros datos sobre la cuenta y sobre autenticación, además de información de facturación, envío y contacto”

Cada dispositivo o aparato con que se conecta el mundo digital es un nuevo satélite para recolectar nuestros datos. Si no lo cree, observe lo que la propia política de datos de Instagram expresa: “… recopilamos información de las computadoras, los teléfonos, los televisores conectados y otros dispositivos conectados a la web que usas y que se integran con nuestros Productos, y combinamos esta información entre los diferentes dispositivos que empleas. Por ejemplo, usamos la información que recopilamos sobre cómo usas nuestros Productos en tu teléfono para personalizar mejor el contenido (incluidos los anuncios) o las funciones que ves cuando usas nuestros Productos en otro dispositivo, como tu computadora portátil o tableta, o para medir si realizaste una acción en respuesta a un anuncio que te mostramos en tu teléfono o en otro dispositivo”. Esta información no es suministrada por el usuario, sino que la plataforma se encarga de tomarla por sí.

**Recolección de metadatos.** Otra forma de recolección de datos se sustenta en la obtención de metadatos asociados a nuestros datos personales. Los metadatos han sido descriptos como los “datos que describen otros datos”. Consisten en información que describe el contenido, la calidad, condiciones, historia, disponibilidad, y otras características de los datos. Por ejemplo, en el ámbito bibliotecario, el catálogo de una biblioteca o una ficha bibliográfica son metadatos. Se trata de aquellos asociados a usuarios cuando usan tecnologías digitales. En el caso de un correo electrónico, los metadatos ofrecen información sobre el autor del mail, en qué empresa trabaja, cuándo se ha enviado, la extensión, si hay archivos adjuntos, entre muchos otros. Pueden ofrecer información de los productos, de los proveedores con los que comercia y de los clientes, y por eso son muy útiles para construir perfiles.

Ahora bien, todo este combo de recolección y almacenamiento, entre comportamiento digital expreso, implícito y metadatos, sirve para automatizar el tratamiento y analizar el contexto acerca de cómo circulan los datos entre las personas. En síntesis, con la introducción de la IA en los entornos digitales, es posible captar y someter a un tratamiento:

- Los datos que un usuario explícitamente comparte a partir de su comportamiento en Internet, redes sociales o plataformas de video.
- Los datos que se deducen a partir de los comportamientos implícitos, como la geolocalización, observar sin interactuar, entre otros, aunque el usuario crea que no ha dejado ningún rastro.
- Los datos que surgen de todos los dispositivos o aparatos electrónicos que puedan ser asociados a nuestros comportamientos.
- Los metadatos asociados a nuestro perfil digital en constante mutación.

**Herramientas de recolección.** Las dos grandes herramientas del mundo digital para hacer un seguimiento y recolección: las cookies y los píxeles.

Las cookies son una suerte de “collares digitales” que se “pegan” en las computadoras. Se llama cookie el pequeño fragmento de texto de los sitios web que visita el usuario, y que almacena información sobre la estadía de la persona en el sitio. Por ejemplo, Google, Facebook y la gran mayoría de páginas web. Las cookies son claves para la construcción de nuestro perfil digital ya que, a partir de estas, se pueden predecir patrones de comportamiento que luego serán esenciales para hacer predicciones y realizar perfilado de los usuarios.

Por otro lado, existen otras herramientas que se activan cuando se abre una página de internet o aplicación móvil, para hacer un seguimiento de nuestro comportamiento digital. Hablamos de los píxeles, que son un código fuente escrito en un determinado lenguaje de programación, y se activan cuando se abre una página web. Los píxeles actúan en conjunto con las cookies y entre ambos alimentan a los sistemas de IA. Para ilustrar con un ejemplo su funcionamiento, suponga que entró a la página de Adidas desde su celular y tiene abierto su Facebook. Cuando el celular muestra el sitio, el píxel le envía los datos a Facebook, así que este sabe que usted visitó la página web de Adidas. El navegador de Internet posibilita enviar información a otros sitios web que usa la persona. Gracias a esta herramienta, las páginas web pueden obtener las cookies del usuario, o saber qué dispositivo hizo el pedido, de qué navegador de Internet se trata, entre otros.
